\chapter{Metodologia}

Este capítulo descreve a metodologia adotada na pesquisa, organizada em torno de três decisões centrais: (i) a decomposição da tarefa de conversão de normas para o formato RASE em três níveis sucessivos de normalização (N1, N2 e N3); (ii) o uso exclusivo de Engenharia de Prompt como técnica de especialização dos modelos, sem \textit{Fine-Tuning} e sem \textit{Retrieval-Augmented Generation}; e (iii) a comparação sistemática de seis Modelos de Linguagem de Grande Porte (LLMs) \textit{open-source} servidos localmente via Ollama. O capítulo apresenta também o \textit{dataset} utilizado, o pipeline de execução, os três experimentos conduzidos (EN1, EN2 e EN1N2), as métricas de validação e o ambiente computacional empregado.

\section{Visão Geral}

A pesquisa avaliou o uso de LLMs \textit{open-source} para converter normas técnicas da AEC em representações computáveis no formato RASE, utilizando \textbf{exclusivamente Engenharia de Prompt}. A conversão foi modelada como um processo de normalização em três níveis sucessivos: N1 (segmentação atômica das sentenças normativas), N2 (identificação dos operadores RASE) e N3 (estruturação semântica em JSON). Seis modelos LLM foram avaliados sob três experimentos (EN1, EN2 e EN1N2), aplicados a um \textit{dataset} composto por 79 normas brasileiras anotadas, e comparados por meio de métricas de similaridade textual e de classificação.

\section{Necessidade de Normalização em Três Níveis}

A transformação completa de uma norma técnica em texto bruto para a sua representação RASE final em JSON envolve raciocínios distintos: segmentação sintática, classificação semântica e extração de atributos estruturados. Pedir todas essas decisões em uma única chamada ao LLM tende a degradar a qualidade da saída, induzindo alucinações, omissões e estruturas inválidas. A decomposição em três níveis sucessivos isola cada decisão, mantém cada chamada ao modelo com escopo bem delimitado e permite validar cada etapa independentemente.

\subsection{N1 --- Segmentação Atômica}

Uma sentença normativa frequentemente contém múltiplas regras coordenadas. Por exemplo, o texto ``A inclinação transversal deve ser de até 2\% para pisos internos e de até 3\% para pisos externos'' contém duas regras computáveis distintas. O nível N1 tem como objetivo segmentar a sentença original em sentenças atômicas, em que cada item representa uma única regra. Sem essa segmentação, as etapas subsequentes não conseguem aplicar corretamente os operadores RASE.

O prompt utilizado em N1 (arquivo \texttt{prompts/n1.txt}) instrui o modelo a quebrar a sentença em sentenças curtas e diretas, uma regra computável por sentença, sem inventar elementos, acompanhado de um exemplo demonstrativo.

\subsection{N2 --- Identificação dos Operadores RASE}

Dada uma regra atômica produzida em N1, o nível N2 tem como objetivo identificar quais trechos correspondem a Requisito (R), Aplicabilidade (A), Seleção (S) e Exceção (E), segundo a metodologia RASE. Essa classificação é o cerne da formalização: sem ela, o texto permanece em linguagem natural.

O prompt N2 (\texttt{prompts/n2.txt}) define uma ordem fixa para os quatro operadores e um formato exato de saída em quatro linhas, marcando o campo vazio com aspas duplas (\verb|""|). O prompt inclui um exemplo único embutido, que serve de âncora para o modelo.

\subsection{N3 --- Estruturação Semântica em JSON}

Mesmo após classificar um trecho como R, A, S ou E, o conteúdo permanece em linguagem natural. Para que uma regra possa ser verificada automaticamente contra um modelo BIM, é necessário extrair um tripé estruturado composto por \textit{objeto}, \textit{propriedade} e \textit{valor}, complementado por \textit{comparador} e \textit{unidade}. O nível N3 produz esta representação em formato JSON, com os campos \verb|type|, \verb|object|, \verb|property|, \verb|comparation|, \verb|target| e \verb|unit|.

Em função da natureza distinta de cada operador RASE, optou-se por utilizar \textbf{um prompt por operador} em N3 (\texttt{prompts/n3\_aplicabilidade.txt}, \texttt{n3\_requisito.txt}, \texttt{n3\_selecao.txt} e \texttt{n3\_execao.txt}). A Aplicabilidade descreve \textit{a quem} a regra se aplica; o Requisito descreve \textit{o que} é exigido; a Seleção restringe o escopo; e a Exceção define os casos não cobertos. Cada prompt traz o esquema JSON explícito, regras heurísticas de mapeamento por padrões textuais comuns (por exemplo, ``uso público'' $\rightarrow$ \verb|property "uso", comparation "=", target "público"|) e múltiplos exemplos \textit{few-shot} por operador.

\section{Engenharia de Prompt}

A pesquisa utilizou exclusivamente Engenharia de Prompt como abordagem de especialização. Não foi empregado \textit{Fine-Tuning} dos modelos, nem \textit{Retrieval-Augmented Generation}, nem qualquer banco vetorial. Toda a adaptação dos LLMs à tarefa foi realizada pelo desenho dos prompts, mantidos no diretório \texttt{prompts/} do projeto. Três técnicas clássicas de Engenharia de Prompt foram aplicadas, cada uma escolhida em função da natureza do nível em que atua.

\subsection{Prompt Direct}

O \textit{Prompt Direct} consiste em uma instrução direta e objetiva, sem encadeamento explícito de raciocínio. Foi aplicado ao nível \textbf{N1}, cuja tarefa --- segmentar uma sentença em sub-regras --- é estruturalmente simples e não exige raciocínio profundo sobre semântica normativa. Suas principais vantagens são o menor consumo de tokens e a menor latência; o risco principal é a queda de robustez diante de sentenças longas ou ambíguas. No código, \texttt{prompts/n1.txt} consiste em cinco regras imperativas e um exemplo curto, sem instruções de raciocínio passo a passo.

\subsection{Prompt Chain-of-Thought}

O \textit{Prompt Chain-of-Thought} instrui o modelo a explicitar o raciocínio em etapas antes da resposta final. Foi aplicado ao nível \textbf{N2}, em que a classificação de trechos como R, A, S ou E exige a interpretação do papel sintático-semântico do trecho dentro da regra. Esta técnica reduz alucinações e melhora a classificação em sentenças com múltiplos operadores, ao custo de maior consumo de tokens. O arquivo \texttt{prompts/n2.txt} apresenta a ordem fixa dos passos (1.~aplicabilidade $\rightarrow$ 2.~seleção $\rightarrow$ 3.~exceção $\rightarrow$ 4.~requisito), guiando o modelo por uma cadeia de decisão explícita.

\subsection{Prompt Few-Shot}

O \textit{Prompt Few-Shot} inclui no próprio prompt exemplos completos de entrada e saída, ancorando o formato esperado. Foi aplicado ao nível \textbf{N3}, em que a saída precisa obedecer a um esquema JSON rígido: sem exemplos, os modelos divergem do formato ou inventam campos. A técnica traz alta aderência ao formato e à terminologia esperada, ao custo de consumir parte da janela de contexto com os exemplos. Cada um dos arquivos \texttt{prompts/n3\_*.txt} traz de dois a quatro exemplos completos no padrão \textit{operador N2} $\rightarrow$ \textit{JSON}.

\section{Modelos LLM Avaliados}

Seis modelos \textit{open-source} foram servidos localmente por meio do \textbf{Ollama} (\texttt{ollama serve}), conforme a Tabela~\ref{tab:modelos_llm}. Todos foram executados sobre o mesmo hardware, com os mesmos prompts e o mesmo \textit{dataset}, garantindo comparabilidade direta entre os resultados.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Modelos LLM \textit{open-source} avaliados.}
\label{tab:modelos_llm}
\begin{tabular}{lll}
\hline
Modelo & Origem & Notas \\
\hline
Llama   & Meta                     & Modelo de referência, maior latência observada \\
Dolphin & Cognitive Computations   & Variante alinhada por instruções \\
Gemma   & Google                   & Modelo compacto \\
Mistral & Mistral AI               & LLM eficiente em parâmetros \\
Alpaca  & Stanford                 & Variante Llama instruída \\
Qwen    & Alibaba                  & LLM multilíngue \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Dataset}

O \textit{dataset} utilizado é mantido em um único arquivo, \texttt{mestrado-rase/dataset.json}, com aproximadamente 270~KB e \textbf{79 normas} anotadas (\verb|counts: 79|). As normas foram derivadas de regulamentações brasileiras da AEC, com ênfase na NBR~9050 \cite{abnt9050} (acessibilidade a edificações, mobiliário, espaços e equipamentos urbanos), adaptadas a partir do trabalho de Eduardo~\cite{eduardo2020}.

Cada entrada do \textit{dataset} é estruturada da seguinte forma:

\begin{itemize}
    \item \texttt{text}: texto bruto da norma.
    \item \texttt{texts\_n1}: lista de regras atômicas, cada uma com \texttt{text\_n1} e \texttt{operators\_n2}.
    \item \texttt{operators\_n2}: dicionário com as chaves \texttt{requeriments}, \texttt{aplicability}, \texttt{selection} e \texttt{exception}, cada uma com \texttt{text\_n2} e \texttt{properties\_n3}.
    \item \texttt{properties\_n3}: representação em JSON com os campos \texttt{type}, \texttt{object}, \texttt{property}, \texttt{comparation}, \texttt{target} e \texttt{unit}.
\end{itemize}

O mesmo arquivo serve como entrada para os geradores e como \textit{target} de referência para os validadores, simplificando a reprodutibilidade dos experimentos.

\section{Pipeline de Execução e Experimentos}

A orquestração dos experimentos é realizada pelo arquivo \texttt{main.py}, que aciona \texttt{generates/menu\_generate.py} (etapa de geração) e \texttt{validates/menu\_validate.py} (etapa de validação). As saídas geradas são persistidas em \texttt{predicts/generate\_<nível>\_<modelo>.json}, e os resultados das validações em \texttt{metrics/validate\_<nível>.json}.

Para isolar as contribuições de cada nível e avaliar a propagação de erros, foram definidos três experimentos.

\subsection{Experimento EN1}

O experimento EN1 avalia a geração N1 isoladamente. A entrada é o campo \texttt{text} do \textit{dataset}, e a saída gerada é comparada ao \texttt{text\_n1} de referência. O experimento mede a qualidade da segmentação a partir do texto bruto, sem influência de etapas posteriores.

\subsection{Experimento EN2}

O experimento EN2 avalia a geração N2 isoladamente, eliminando o ruído proveniente da etapa anterior. A entrada é o \texttt{text\_n1} de referência (extraído diretamente do \textit{dataset}), e a saída gerada é comparada ao \texttt{text\_n2} de referência, por operador (R, A, S e E). O experimento mede a qualidade pura da classificação RASE.

\subsection{Experimento EN1N2}

O experimento EN1N2 corresponde ao pipeline encadeado: o N1 gerado pelo modelo na primeira etapa alimenta a etapa N2 do mesmo modelo. A saída final é comparada ao \texttt{text\_n2} de referência. O objetivo é avaliar a \textbf{propagação de erros} entre os dois níveis em um cenário totalmente automatizado.

\section{Métricas de Validação}

As saídas dos LLMs foram avaliadas por dez métricas, organizadas em quatro famílias: similaridade lexical, similaridade semântica, distância semântica e classificação.

\subsection{Similaridade Lexical}

\begin{itemize}
    \item \textbf{FuzzyWuzzy}: utiliza \texttt{fuzz.partial\_ratio}, baseado na distância de Levenshtein parcial; tolera fragmentos da string-alvo.
    \item \textbf{TF-IDF}: cosseno entre vetores TF-IDF das duas \textit{strings}, ponderando termos pela sua importância no corpus.
\end{itemize}

\subsection{Similaridade Semântica}

\begin{itemize}
    \item \textbf{SBERT (PT)}: \textit{embeddings} produzidos pelo modelo \texttt{tgsc/sentence-transformer-ult5-pt-small}.
    \item \textbf{BERTimbau}: \textit{embeddings} de \texttt{rufimelo/Legal-BERTimbau-sts-large-ma-v3}, especializado em texto jurídico em português brasileiro.
    \item \textbf{Multilingual}: \textit{embeddings} de \texttt{sentence-transformers/paraphrase-multilingual-mpnet-base-v2}, treinado em mais de cinquenta idiomas.
\end{itemize}

\subsection{Distância Semântica (WMD)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{WMD\_ft}: \textit{Word Mover's Distance} com \textit{embeddings} do FastText (\texttt{fasttext-wiki-news-subwords-300}).
    \item \textbf{WMD\_nilc}: WMD com \textit{embeddings} do projeto NILC (\texttt{cbow\_s300.txt}), com normalização para o intervalo $[0,1]$.
\end{itemize}

\subsection{Métricas de Classificação}

Complementarmente às métricas de similaridade, são calculadas quatro métricas de classificação, derivadas da matriz de confusão entre a saída do modelo e a referência. O critério de acerto adotado consiste em um limiar sobre a similaridade semântica (SBERT ou Multilingual) para os níveis N1 e N2, e em correspondência exata por campo do JSON para o nível N3.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Acurácia}: \(\mathrm{ACC} = (\mathrm{VP} + \mathrm{VN})/(\mathrm{VP} + \mathrm{VN} + \mathrm{FP} + \mathrm{FN})\).
    \item \textbf{Precisão}: \(\mathrm{PRE} = \mathrm{VP}/(\mathrm{VP} + \mathrm{FP})\).
    \item \textbf{Revocação}: \(\mathrm{REC} = \mathrm{VP}/(\mathrm{VP} + \mathrm{FN})\).
    \item \textbf{F1-score}: \(\mathrm{F1} = 2 \cdot (\mathrm{PRE} \cdot \mathrm{REC})/(\mathrm{PRE} + \mathrm{REC})\).
\end{itemize}

As quatro novas métricas são persistidas em \texttt{metrics/validate\_*.json}, ao lado das métricas de similaridade.

\section{Ambiente Computacional}

Todas as execuções foram conduzidas em uma única estação de trabalho, com a seguinte configuração:

\begin{itemize}
    \item \textbf{CPU}: Intel Core i9-13900K, 13ª geração, 3{,}00~GHz.
    \item \textbf{Memória RAM}: 32~GB.
    \item \textbf{GPU}: NVIDIA RTX 4080.
    \item \textbf{Sistema operacional}: Ubuntu~22.04.
    \item \textbf{Python}: 3.11.9.
    \item \textbf{Servidor LLM}: Ollama (\texttt{ollama serve}).
    \item \textbf{Bibliotecas principais}: \texttt{sentence-transformers}, \texttt{gensim}, \texttt{fuzzywuzzy} e \texttt{scikit-learn} (para TF-IDF).
\end{itemize}

A padronização do ambiente, dos prompts e do \textit{dataset} entre os seis modelos garante que as diferenças observadas nos capítulos seguintes possam ser atribuídas ao comportamento dos LLMs e não a variações de infraestrutura ou de protocolo de avaliação.
